<quiz>

<question id="1">
    <number>(26)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>O conceito de transição energética atual está relacionado a grandes mudanças na matriz energética no mundo. Essa transformação ocorre na direção de uma economia de</text>
    <options>
        <option correct="true">baixo carbono e menor pegada ambiental</option>
        <option correct="false">baixo carbono e maior pegada ambiental</option>
        <option correct="false">alto carbono e menor pegada ambiental</option>
        <option correct="false">alto carbono e menor pegada hídrica</option>
        <option correct="false">alto metano e menor pegada hídrica</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A transição energética atual visa reduzir as emissões de gases de efeito estufa, principalmente dióxido de carbono (CO₂), e diminuir a pegada ambiental. O objetivo é mover-se para uma economia de baixo carbono, utilizando fontes de energia renováveis e tecnologias mais eficientes que resultem em menores impactos ambientais.</answer>
</question>

<question id="2">
    <number>(27)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Nas últimas décadas, observou-se enorme transferência de fábricas operadas por filiais de empresas multinacionais para os países em desenvolvimento da Ásia. A tendência de fragmentação da produção de bens e serviços, em afiliadas localizadas em diferentes países, refletiu a opção estratégica das empresas multinacionais por especialização em produtos finais, partes, peças e componentes, levando à disseminação do que se convencionou denominar cadeias globais de valor.
De acordo com a nova teoria do comércio internacional, os principais fatores que explicam a disseminação das cadeias globais de valor são:</text>
    <options>
        <option correct="false">o esgotamento das oportunidades de lucro nos países de origem das empresas multinacionais e os elevados salários nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">a escassez de mão de obra nos países de origem das empresas multinacionais e a abundância de matérias-primas nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">a abundância de capital e os baixos salários nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">os diferenciais de preços de matérias-primas e a falta de concorrência nos países de origem das empresas multinacionais.</option>
        <option correct="true">os diferenciais de custos de produção entre países e as enormes economias de escala requeridas no processo de fabricação.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A nova teoria do comércio internacional considera fatores como os diferenciais de custos de produção entre países e as economias de escala que podem ser obtidas. Empresas multinacionais fragmentam suas cadeias de valor globalmente para tirar proveito dos custos mais baixos em certos países e das economias de escala que resultam da produção em grande escala.
    </answer>
</question>

<question id="3">
    <number>(28)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>O período 1967-1973 marcou uma das fases mais dinâmicas da economia brasileira, quando a taxa média de crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) anual foi de 10,2%, alcançando um pico de 14% em 1973. A despeito do inquestionável dinamismo da economia, o período é também conhecido como “milagre” brasileiro.
Uma das distorções flagrantes do “milagre” foi o(a):</text>
    <options>
        <option correct="false">reduzido grau de intervenção do Estado na economia brasileira.</option>
        <option correct="false">fraco dinamismo da demanda interna.</option>
        <option correct="true">aumento da concentração da renda nacional, em favor dos estratos mais ricos da população.</option>
        <option correct="false">baixa taxa de crescimento do investimento bruto.</option>
        <option correct="false">enorme capacidade ociosa observada no subperíodo 1970-1973.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O período do "milagre econômico" brasileiro, entre 1967 e 1973, foi marcado por um forte crescimento econômico. No entanto, uma das grandes distorções desse período foi o aumento da concentração de renda, beneficiando principalmente os estratos mais ricos da população. Esse crescimento não foi distribuído de forma equitativa, resultando em desigualdades sociais significativas.
    </answer>
</question>

<question id="4">
    <number>(29)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>De acordo com os dados do IBGE, o Brasil apresentou os seguintes valores acumulados, em R$ milhões, valores aproximados, concernentes à oferta e à demanda agregadas em 2020:</text>
    <extraContent>
        <table>
            <tr>
                <th>Categoria</th>
                <th>Valor (R$ milhões)</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado da Agropecuária</td>
                <td>440.085</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado da Indústria</td>
                <td>1.321.892</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado do Setor de Serviços</td>
                <td>4.689.305</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Impostos Líquidos</td>
                <td>1.016.334</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Consumo das Famílias</td>
                <td>4.696.416</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Consumo do Governo</td>
                <td>1.529.313</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Formação Bruta de Capital Fixo</td>
                <td>1.240.167</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Variação de Estoques</td>
                <td>-50.530</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Exportações</td>
                <td>1.254.192</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Importações</td>
                <td>1.201.942</td>
            </tr>
        </table>
    </extraContent>
    <options>
        <option correct="false">5.434.948</option>
        <option correct="false">6.451.282</option>
        <option correct="false">7.465.896</option>
        <option correct="true">7.467.616</option>
        <option correct="false">9.871.500</option>
    </options>
    <answer>O cálculo do PIB pode ser feito pelo lado da oferta e pelo lado da demanda. Ambos os métodos, ao considerar os valores fornecidos, resultam em um PIB de R$ 7.467.616 milhões. Assim, a alternativa correta é a opção D.
    </answer>
</question>

<question id="5">
    <number>(30)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Segundo o IBGE, o Produto Interno Bruto real (PIB real) do Brasil teve contração de 4,1%, em 2020, configurando o maior recuo da série histórica desde 1996.
O indicador que confirma o quadro de recessão econômica no Brasil em 2020 é o(a)
    </text>
    <options>
        <option correct="true">hiato do produto negativo</option>
        <option correct="false">pleno-emprego</option>
        <option correct="false">déficit em conta-corrente</option>
        <option correct="false">PIB potencial elevado</option>
        <option correct="false">inflação acelerada</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Durante uma recessão econômica, o hiato do produto é negativo, indicando que a economia está operando abaixo do seu potencial. O hiato do produto é a diferença entre o PIB real e o PIB potencial. Quando o PIB real está abaixo do PIB potencial, a economia não está utilizando plenamente seus recursos, o que é característico de um período de recessão.
    </answer>
</question>

<question id="6">
    <number>(31)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Haverá aumento dos meios de pagamento na economia se:</text>
    <options>
        <option correct="false">o Banco Central vender reservas internacionais no mercado de câmbio.</option>
        <option correct="false">os bancos comerciais comprarem títulos da dívida pública, disponíveis em carteira das empresas.</option>
        <option correct="false">um banco comercial vender ações ao público, por meio da bolsa de valores.</option>
        <option correct="false">um importador comprar moeda estrangeira de um banco comercial.</option>
        <option correct="true">uma empresa fizer um depósito à vista, num banco comercial, no valor de R$50.000,00.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Os meios de pagamento na economia referem-se ao dinheiro disponível para uso imediato, como depósitos à vista em bancos comerciais e o papel-moeda em circulação. Quando uma empresa faz um depósito à vista de R$50.000,00 em um banco comercial, esse valor se torna parte dos meios de pagamento disponíveis na economia. Esse depósito pode ser utilizado para pagamentos e transações imediatas, aumentando a liquidez na economia.
Outros fatores que aumentam os meios de pagamento incluem a criação de novos depósitos à vista, a emissão de papel-moeda e o aumento das reservas bancárias.</answer>
</question>
<question id="7">
    <number>(32)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Admita que sejam válidas todas as premissas subjacentes à Teoria Quantitativa da Moeda (TQM), em sua versão clássica.
De acordo com a TQM, se o Banco Central aumentar a oferta de moeda da economia, ele provocará:</text>
    <options>
        <option correct="false">redução da inflação.</option>
        <option correct="false">aumento dos salários nominais.</option>
        <option correct="false">aumento do nível de emprego.</option>
        <option correct="false">aumento da inflação, mantendo inalterado o PIB nominal.</option>
        <option correct="true">aumento da inflação, mantendo inalterado o PIB real.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A Teoria Quantitativa da Moeda (TQM), em sua versão clássica, afirma que há uma relação direta entre a quantidade de moeda na economia e o nível geral de preços, assumindo que a velocidade da moeda e o PIB real são constantes no curto prazo. De acordo com a equação da troca (MV = PQ), onde M é a quantidade de moeda, V é a velocidade da moeda, P é o nível de preços e Q é o PIB real:

Um aumento na oferta de moeda (M), mantendo constante a velocidade da moeda (V) e o PIB real (Q), levará a um aumento proporcional no nível de preços (P), ou seja, à inflação. Portanto, aumentar a oferta de moeda provoca inflação, mantendo inalterado o PIB real, de acordo com a TQM clássica.</answer>
</question>


<question id="8">
    <number>(33)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Segundo a macroeconomia clássica, a taxa real de juros resulta do(a):</text>
    <options>
        <option correct="true">equilíbrio entre a oferta de poupança e a demanda de investimento</option>
        <option correct="false">equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda</option>
        <option correct="false">preferência do público por liquidez</option>
        <option correct="false">política monetária do Banco Central</option>
        <option correct="false">responsabilidade do governo na gestão da política tributária</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
<answer>Na macroeconomia clássica, a taxa real de juros é determinada pelo equilíbrio entre a oferta de poupança e a demanda de investimento. A ideia é que a taxa de juros se ajusta para equilibrar a quantidade de poupança disponível com a quantidade de investimento demandado.

A confusão pode ocorrer porque a taxa de juros nominal é frequentemente associada ao equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda, especialmente nas teorias Keynesianas. A taxa nominal de juros é determinada pelo equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda e é influenciada pela política monetária do Banco Central.</answer>

</question>

<question id="9">
    <number>(34)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Em célebre trecho de sua Teoria Geral do Emprego, do Juro e da Moeda, Keynes mostra as razões por que o investimento, uma das variáveis mais importantes para sustentar o crescimento econômico no longo prazo, sofre flutuações expressivas ao longo dos ciclos econômicos.

De acordo com Keynes, as decisões de investimento nas economias capitalistas são efetivadas sob incerteza e com base em expectativas:</text>
    <options>
        <option correct="false">adaptativas</option>
        <option correct="false">racionais</option>
        <option correct="false">confiáveis</option>
        <option correct="false">probabilísticas</option>
        <option correct="true">não probabilísticas</option>
    </options>
    <extraContent>
        <blockquote>
        "O fato de maior importância é a extrema precariedade da base do conhecimento sobre o qual temos que fazer os nossos cálculos das rendas esperadas. O nosso conhecimento dos fatores que regularão a renda de um investimento alguns anos mais tarde é, em geral, muito limitado e, com frequência, desprezível. Se falarmos com franqueza, temos de admitir que as bases do nosso conhecimento para calcular a renda provável dentro de dez anos de uma estrada de ferro, uma mina de cobre, uma fábrica de tecidos, a aceitação de um produto farmacêutico, um navio transatlântico ou um imóvel no centro comercial de Londres pouco significam e, às vezes, a nada levam."
        </blockquote>
        <reference>KEYNES, J.M. A Teoria Geral do Emprego, do Juro e da Moeda. São Paulo: Editora Nova Cultural, 1996, p.161.</reference>
    </extraContent>
    <answer>Keynes argumenta que as decisões de investimento são feitas sob condições de incerteza radical, onde as expectativas não podem ser baseadas em cálculos probabilísticos precisos devido à extrema precariedade do conhecimento sobre o futuro. Isso leva a decisões que muitas vezes se baseiam em julgamentos subjetivos e não probabilísticos. A alternativa (A) sobre expectativas adaptativas seria correta se a teoria estivesse considerando a adaptação de expectativas baseadas em erros passados, o que não é o caso aqui. Expectativas adaptativas estão associadas à escola monetarista, desenvolvida por economistas como Milton Friedman.</answer>
</question>

<question id="10">
    <number> (35)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Nos países que adotam o regime de metas de inflação, como o Brasil, o principal instrumento utilizado pelos Bancos Centrais para manter baixas e estáveis as taxas observadas e esperadas de inflação é o(a):</text>
    <options>
        <option correct="false">controle da oferta monetária</option>
        <option correct="false">controle de preços dos bens e serviços em geral</option>
        <option correct="false">controle de preços dos bens e serviços administrados</option>
        <option correct="true">manejo da taxa básica de juros de curto prazo</option>
        <option correct="false">controle dos salários nominais</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Nos países que adotam o regime de metas de inflação, como o Brasil, o principal instrumento utilizado pelos Bancos Centrais para manter baixas e estáveis as taxas de inflação observadas e esperadas é o manejo da taxa básica de juros de curto prazo. Essa taxa, conhecida no Brasil como Selic, é ajustada para influenciar a demanda agregada e, consequentemente, os níveis de preços na economia.

O controle da oferta monetária (A) poderia ser um instrumento, mas no regime de metas de inflação, o foco principal é na taxa de juros. O controle direto de preços de bens e serviços (B) e dos bens e serviços administrados (C) não são práticas comuns ou eficazes no regime de metas de inflação. O controle dos salários nominais (E) não é utilizado como o principal instrumento de controle da inflação no regime de metas.</answer>
</question>

<question id="11">
    <number> (36)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        A regra de Taylor é uma das ferramentas mais utilizadas pela maioria dos Bancos Centrais, no manejo da política monetária. Elaborada pelo economista John Taylor, em 1993, ela pode ser expressa pela equação:<br> </br>
        it = r* + πt + α (πt - π*) + β ((Yt - Yt*) / Yt*)<br> </br>

        em que i é a taxa básica de juros de curto prazo;<br> </br> r* é a taxa de juros real neutra;<br> </br> π, a taxa de inflação observada;<br> </br> π*, a meta de inflação;<br> </br> Y, o PIB real observado;<br> </br> Y*, o PIB real potencial de pleno-emprego;<br> </br> t, o período temporal considerado; e α e β são coeficientes positivos escolhidos pelo Banco Central.<br> </br>

        Admita que uma determinada economia apresente taxas de inflação observadas superiores à meta de inflação e hiatos do produto positivos, ao longo de determinado período.<br> </br>

        Tendo em vista, exclusivamente, os preceitos da regra de Taylor, o Banco Central desse país deverá:
    </text>
    <options>
        <option correct="false">reduzir a taxa básica de juros de curto prazo</option>
        <option correct="false">reduzir a taxa de juros real neutra</option>
        <option correct="false">aumentar a taxa de juros real neutra</option>
        <option correct="false">aumentar a oferta monetária</option>
        <option correct="true">aumentar a taxa básica de juros de curto prazo</option>
    </options>
    <extraContent>
        <img src="data/img/22eletronuclear36.jpg" alt="Equação de Taylor"> </img>

    </extraContent>
    <answer>
        A regra de Taylor indica que a taxa básica de juros deve ser ajustada para responder a desvios da inflação em relação à meta e do PIB real em relação ao potencial. Quando a inflação observada é superior à meta (πt > π*) e há um hiato positivo do produto (Yt > Yt*), a equação da regra de Taylor recomenda um aumento da taxa básica de juros de curto prazo (it) para conter a inflação e evitar o superaquecimento da economia.

        A alternativa (A) é incorreta porque reduzir a taxa básica de juros de curto prazo seria uma medida contrária aos preceitos da regra de Taylor quando a inflação está acima da meta e há um hiato positivo do produto. A alternativa (D) sobre aumentar a oferta monetária é incorreta porque poderia exacerbar a inflação, o que contraria o objetivo de estabilização da regra de Taylor.
    </answer>
</question>

<question id="12">
    <number>(37)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Definindo-se as receitas líquidas de impostos como a diferença entre o total de impostos arrecadados pelo governo e as transferências governamentais realizadas em determinado período, entende-se por saldo fiscal nominal nesse mesmo período a:</text>
    <options>
        <option correct="true">diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo, acrescida das despesas de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas de impostos e as transferências realizadas</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas líquidas de impostos e as despesas anuais de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
        <option correct="false">soma dos gastos primários do governo e das despesas anuais de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O saldo fiscal nominal é a diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo, acrescida das despesas de juros incidentes sobre a dívida pública. A alternativa (B) está incorreta porque define apenas o saldo primário, que não inclui as despesas com juros.</answer>
</question>
<question id="13">
        <number>13 (38)</number>
        <exam>
            <name>ELETRONUCLEAR22</name>
            <organization>CESGRANRIO</organization>
            <year>2022</year>
            <subject>ECONOMIA</subject>
        </exam>
        <text>
            O modelo de crescimento econômico de Solow baseia-se numa função agregada de produção, expressa na forma<br></br> 
            Q = K^(1-α) * L^α * A(t),<br></br>
            em que Q é o nível do produto;<br></br>
            K, o estoque de capital da economia;<br></br>
            L, a força de trabalho;<br></br> 
            A(t), o estado da tecnologia no tempo t;<br></br>
            e 1 - α e α são coeficientes técnicos que representam os retornos dos fatores capital e trabalho, respectivamente.<br></br>
            Com base nas hipóteses do modelo de Solow, um dos mais influentes na teoria neoclássica de crescimento econômico, verifica-se que:
        </text>
        <options>
            <option correct="false">a função agregada de produção está sujeita a retornos crescentes de escala</option>
            <option correct="true">o progresso técnico é a variável exógena e é estimado como resíduo no modelo</option>
            <option correct="false">o progresso técnico, sendo a variável endógena do modelo, é o principal fator explicativo do crescimento econômico no longo prazo</option>
            <option correct="false">o fator capital é o fator variável do modelo e está sujeito a rendimentos crescentes</option>
            <option correct="false">os fatores capital e trabalho estão sujeitos à mesma taxa de variação ao longo do tempo</option>
        </options>
        <extraContent>
            <img src="data/img/22eletronuclear38.jpg" alt="Equação de Solow" />
        </extraContent>
        <answer>
            No modelo de crescimento de Solow, o progresso técnico é considerado uma variável exógena. Ele é frequentemente estimado como um resíduo, conhecido como o "resíduo de Solow" ou "fator de Solow", que capta o crescimento do produto não explicado pelo aumento dos fatores de produção (capital e trabalho). Este resíduo é interpretado como o efeito do progresso técnico.
            <br></br>
            A alternativa (A) está incorreta porque a função agregada de produção no modelo de Solow está sujeita a retornos constantes de escala, não crescentes. A alternativa (C) está incorreta porque no modelo de Solow, o progresso técnico é exógeno, não endógeno. A alternativa (D) está incorreta porque no modelo de Solow, o fator capital está sujeito a rendimentos decrescentes, não crescentes. A alternativa (E) está incorreta porque os fatores capital e trabalho não estão sujeitos à mesma taxa de variação ao longo do tempo.
        </answer>
    </question>

    <question id="14">
        <number>14 (39)</number>
        <exam>
            <name>ELETRONUCLEAR22</name>
            <organization>CESGRANRIO</organization>
            <year>2022</year>
            <subject>ECONOMIA</subject>
        </exam>
        <text>
            O texto seguinte alude às mudanças ocorridas na economia brasileira, a partir da primeira metade da década de 1930.<br></br>
            "O que parece ter sido decisivo para que Furtado identificasse pré-keynesianismo em Vargas, e não, por exemplo, em Epitácio Pessoa, é a imagem impressionante da queima dos estoques de café tão aparentada à construção de pirâmides ou ao cavar buracos mencionados por Keynes. É, entretanto, a disposição de acomodar o choque fiscal, através de aumento do déficit público, o elemento que permite, com adequação, que se possa afirmar que a política econômica do Governo Provisório tenha sido pré-keynesiana."<br></br><br></br>
            ABREU, M. P. Crise, crescimento e modernização autoritária: 1930-1945. In M. P. Abreu (org.). A Ordem do Progresso: Cem Anos de Política Econômica Republicana – 1889-1989. Rio de Janeiro: Editora Campus, p. 81. Adaptado.<br></br>
            Os eventos descritos no texto fazem menção à análise de Celso Furtado a respeito das mudanças ocorridas na economia brasileira, após a crise de 1929.
            A principal mudança a que se refere o texto é o(a):
        </text>
        <options>
            <option correct="false">setor externo como motor de crescimento da economia brasileira</option>
            <option correct="false">ajuste fiscal ocorrido na primeira metade da década de 1930</option>
            <option correct="true">mercado interno como fonte dinâmica de crescimento da economia brasileira</option>
            <option correct="false">liberalização do comércio exterior ocorrida na primeira metade da década de 1930</option>
            <option correct="false">política econômica de cunho liberal que se seguiu à crise de 1929</option>
        </options>
        <extraContent>
        </extraContent>
        <answer>
            A análise de Celso Furtado sobre a política econômica do Governo Provisório de Vargas destaca a disposição em acomodar o choque fiscal através do aumento do déficit público, caracterizando essa política como pré-keynesiana. No entanto, a principal mudança na economia brasileira mencionada no texto é a mudança do foco do setor externo para o mercado interno como a fonte dinâmica de crescimento da economia. A política de queima de estoques de café e a ênfase no déficit público para estimular a economia são indicativos dessa transição para uma economia mais voltada para o mercado interno.
            <br></br>
            A alternativa (B) é incorreta porque, embora o ajuste fiscal e o aumento do déficit público sejam discutidos, a mudança principal é a ênfase no mercado interno.
        </answer>
    </question>

<question id="15">
    <number>(40)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>O trecho seguinte alude aos limites de uma estratégia de crescimento financiada por poupança externa.<br></br>
    (texto abaixo)<br></br>
    De acordo com o autor, um país que se guia por uma estratégia de “crescimento com poupança externa”</text>
    <options>
        <option correct="false">provoca a apreciação da taxa de câmbio e, consequentemente, a redução do consumo das famílias.</option>
        <option correct="false">acelera sua taxa de investimento, como proporção no PIB.</option>
        <option correct="false">aumenta sua taxa de poupança interna, como proporção do PIB.</option>
        <option correct="true">aumenta sua dependência de capitais estrangeiros.</option>
        <option correct="false">aumenta a competitividade de suas exportações.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <blockquote>
        "Quando um país decide aceitar essa proposta de 'crescimento com poupança externa', a primeira consequência é a apreciação da taxa de câmbio. Em seguida, do lado da oferta, ocorre o aumento artificial dos salários, e, em consequência, o aumento do consumo interno [...]. Do lado da demanda, o resultado é o mesmo: a apreciação da moeda provoca a diminuição das oportunidades de investimento lucrativo voltadas para a exportação; caem os investimentos e, em termos keynesianos, cai a poupança interna. Mais amplamente, o endividamento externo provoca uma sucessão de três males: primeiro, temos uma elevada taxa de substituição da poupança interna pela externa, grande parte das entradas de capitais financiando o consumo ao invés do investimento; segundo, temos o aumento do endividamento externo que leva o país a uma condição de fragilidade externa e à política desastrosa do confidence building, a aceitar sem crítica as recomendações de nossos credores e concorrentes; e, terceiro, temos a crise de balanço de pagamentos."
        </blockquote>
        <reference>BRESSER-PEREIRA, L.C. Déficits, câmbio e crescimento. O Estado de São Paulo, São Paulo, mar.2010. Adaptado.</reference>
    </extraContent>
    <answer>De acordo com o autor, um país que se guia por uma estratégia de “crescimento com poupança externa” aumenta sua dependência de capitais estrangeiros. Isso é evidenciado pela apreciação da taxa de câmbio, aumento artificial dos salários, redução das oportunidades de investimento lucrativo voltado para a exportação e consequente queda da poupança interna. Essa estratégia também leva ao endividamento externo e à fragilidade econômica, conforme descrito no texto.

A alternativa (A) é incorreta porque, apesar da apreciação da taxa de câmbio, o consumo interno aumenta em vez de diminuir. A alternativa (E) é incorreta porque a apreciação da moeda reduz a competitividade das exportações, não a aumenta.</answer>
</question>

<question id="16">
    <number>(41)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>De acordo com a teoria das vantagens comparativas, nas versões de Heckscher-Ohlin e Samuelson, quando um país em desenvolvimento adota um programa radical de liberalização comercial, caracterizado pela redução linear de todas as tarifas de importação de mercadorias, o efeito será o aumento das(os)</text>
    <options>
        <option correct="false">importações dos bens, cuja produção utiliza intensivamente o fator de produção abundante do país.</option>
        <option correct="true">importações dos bens, cuja produção utiliza intensivamente o fator de produção escasso do país.</option>
        <option correct="false">exportações dos bens, cuja produção utiliza intensivamente o fator de produção escasso do país.</option>
        <option correct="false">salários relativos nos setores produtores dos bens, que utilizam intensivamente o fator de produção escasso do país.</option>
        <option correct="false">lucros nos setores produtores dos bens, que utilizam intensivamente o fator de produção escasso do país.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>De acordo com a teoria das vantagens comparativas, nas versões de Heckscher-Ohlin e Samuelson, a liberalização comercial radical, caracterizada pela redução linear de todas as tarifas de importação, leva ao aumento das importações dos bens cuja produção utiliza intensivamente o fator de produção escasso do país. A teoria sugere que, ao se abrir para o comércio, o país importará bens que não pode produzir de forma eficiente, ou seja, aqueles que utilizam intensivamente seus fatores de produção escassos.

A alternativa (A) é incorreta porque a produção nacional tende a se especializar em bens que utilizam intensivamente o fator de produção abundante, exportando esses bens, e não importando-os.</answer>
</question>

<question id="17">
    <number>(42)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Considere um setor que produza um bem, sob condições de monopólio, no Brasil. Se o governo anunciar um aumento da tarifa aduaneira ad valorem de importação desse produto, comparativamente à situação vigente antes da mudança da tarifa, os efeitos serão:</text>
    <options>
        <option correct="true">aumento do preço e da produção locais e redução das importações.</option>
        <option correct="false">aumento do preço e da produção locais e aumento das importações.</option>
        <option correct="false">aumento do preço local, redução da produção local e aumento das importações.</option>
        <option correct="false">aumento do preço local, manutenção da produção local e redução das importações.</option>
        <option correct="false">manutenção do preço e da produção locais e redução das importações.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Um aumento da tarifa aduaneira ad valorem sobre um produto importado resultará em um aumento do preço local desse produto devido à menor competição dos produtos importados. A produção local aumentará porque os produtores locais podem vender a um preço mais alto sem perder mercado. As importações diminuirão porque o produto importado se torna mais caro e menos competitivo em relação ao produto local.
     Monopólio: Um mercado onde existe apenas um vendedor que controla a oferta de um bem ou serviço.
    Tarifa Aduaneira Ad Valorem: Um imposto sobre importações calculado como uma porcentagem do valor do produto importado.
</answer>
</question>

<question id="18">
    <number>(43)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>O Plano Real, implementado a partir de 1994, é avaliado como um dos mais importantes e bem-sucedidos programas de estabilização inflacionária no Brasil. Um dos fatores que contribuíram para o sucesso do Plano Real foi a(o):</text>
    <options>
        <option correct="false">redução dos influxos de capital estrangeiro, ocorrida ao longo do plano de estabilização.</option>
        <option correct="false">postergação do programa de liberalização comercial, em curso desde 1990, e que deveria ser finalizado em 1994.</option>
        <option correct="false">estratégia bem-sucedida de congelamento de preços e salários ao longo do processo de estabilização.</option>
        <option correct="false">forte recessão econômica que se seguiu imediatamente após o plano de estabilização.</option>
        <option correct="true">uso da chamada âncora cambial, que, por meio de um sistema de câmbio semifixo em bandas cambiais, levou à sobrevalorização da moeda nacional recém-introduzida (o Real).</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O Plano Real implementou uma série de medidas econômicas e fiscais para estabilizar a inflação e trazer estabilidade econômica ao Brasil. Uma das estratégias principais foi a introdução da âncora cambial, que fixou a nova moeda (o Real) a uma faixa cambial, permitindo uma relativa estabilidade e controle sobre a inflação. Essa medida ajudou a reduzir a hiperinflação e estabilizar a economia.<br></br>
        A alternativa (C) é incorreta porque o congelamento de preços e salários não foi uma característica do Plano Real, e sim de planos anteriores, como o Plano Cruzado.</answer>
</question>

<question id="19">
    <number>(44)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>No período 1950-1980, o processo de desenvolvimento econômico brasileiro norteou-se pela adoção de diversos Planos Nacionais de Desenvolvimento, visando a acelerar a industrialização e melhorar as condições sociais. Um desses Planos, implementado no período 1956-1960, por ter mobilizado incentivos direcionados a diversos setores da economia brasileira, como infraestrutura, indústrias de bens de capital e bens de consumo duráveis, entre outros, é avaliado como um dos mais sólidos programas em prol da industrialização no Brasil. O programa mencionado, efetivado no período 1956-1960, é o:</text>
    <options>
        <option correct="false">I Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND)</option>
        <option correct="false">II Plano Nacional de Desenvolvimento (II PND)</option>
        <option correct="true">Plano de Metas</option>
        <option correct="false">Plano Trienal</option>
        <option correct="false">Plano Brasil Maior</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O plano implementado entre 1956 e 1960 é o Plano de Metas, que foi elaborado e executado durante o governo de Juscelino Kubitschek. Este plano tinha como slogan "50 anos em 5" e buscava acelerar o desenvolvimento industrial e a infraestrutura do Brasil.<br></br>
        Resumo dos outros planos mencionados:<br></br>
        - **I Plano Nacional de Desenvolvimento (I PND)**: Implementado no período de 1972 a 1974 durante o governo de Emílio Garrastazu Médici, visava a infraestrutura e a integração nacional, com grandes projetos como a Transamazônica.<br></br>
        - **II Plano Nacional de Desenvolvimento (II PND)**: Implementado entre 1975 e 1979 durante o governo de Ernesto Geisel, focava na diversificação industrial e na substituição de importações, além de grandes projetos de infraestrutura.<br></br>
        - **Plano Trienal**: Lançado em 1963 durante o governo de João Goulart, visava combater a inflação e promover o crescimento econômico, mas enfrentou dificuldades políticas e econômicas.<br></br>
        - **Plano Brasil Maior**: Implementado em 2011 durante o governo de Dilma Rousseff, focava em estimular a inovação e a competitividade industrial.<br></br>
        A alternativa (B) é incorreta porque o II Plano Nacional de Desenvolvimento foi implementado entre 1975 e 1979, focando na diversificação industrial e na substituição de importações, além de grandes projetos de infraestrutura.</answer>
</question>



<question id="20">
    <number>(45)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Nas últimas décadas, houve significativa diminuição da importância relativa do setor manufatureiro na economia brasileira. Segundo dados do IBGE, a participação do valor adicionado da indústria de transformação no PIB brasileiro já havia declinado, em termos reais, de 15,7% para 11,9%, entre 2000 e 2020, após ter alcançado um pico de 21,4%, em 1976. Os indicadores estão associados ao fenômeno conhecido como:</text>
    <options>
        <option correct="false">financeirização</option>
        <option correct="false">hiperinflação</option>
        <option correct="true">desindustrialização</option>
        <option correct="false">reprimarização</option>
        <option correct="false">depressão</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O fenômeno descrito na questão, em que há uma redução da participação do setor manufatureiro no PIB ao longo do tempo, é conhecido como desindustrialização. A desindustrialização ocorre quando a indústria de transformação perde relevância econômica e é substituída por outros setores, como o de serviços.

Explicação das outras alternativas:
- **Financeirização**: Refere-se ao aumento da influência dos mercados financeiros, instituições e elites financeiras sobre as políticas econômicas e resultados econômicos.
- **Hiperinflação**: Refere-se a taxas extremamente altas e fora de controle de inflação.
- **Reprimarização**: Refere-se ao aumento da importância dos setores primários (agricultura, mineração) na economia em detrimento dos setores secundários (indústria).
- **Depressão**: Refere-se a um período prolongado de declínio econômico significativo, mais grave do que uma recessão.</answer>
</question>

<question id="21">
    <number>(46)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>MATEMÁTICA</subject>
    </exam>
    <text>
        Seja X uma variável aleatória absolutamente contínua com função de distribuição acumulada dada por:<br></br>
        Qual o valor do desvio padrão da variável aleatória X?
    </text>
    <options>
        <option correct="false">1/3</option>
        <option correct="false">2/5</option>
        <option correct="true">√5/5</option>
        <option correct="false">√15/4</option>
        <option correct="false">√39/15</option>
    </options>
    <extraContent>
        <img src="data\img\22eletronuclear46.jpg" alt="Função de distribuição acumulada"></img>
    </extraContent>
    <answer>
        Para encontrar o desvio padrão da variável aleatória X, precisamos calcular a variância primeiro. A variância é a esperança do quadrado da variável menos o quadrado da esperança da variável.<br></br>
        Passos para resolver a questão:<br></br>
        1. Calcular a função densidade de probabilidade (f<sub>X</sub>(x)) derivando a função de distribuição acumulada (FX(x)).<br></br>
        2. Calcular a esperança E(X) da variável aleatória X.<br></br>
        3. Calcular E(X²) da variável aleatória X.<br></br>
        4. Utilizar a fórmula da variância: Var(X) = E(X²) - (E(X))².<br></br>
        5. O desvio padrão é a raiz quadrada da variância: σ = √Var(X).<br></br>
        Após realizar esses cálculos, encontramos que o desvio padrão da variável aleatória X é √5/5.
    </answer>
</question>

<question id="22">
    <number>(47)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>MATEMÁTICA</subject>
    </exam>
    <text>
        Uma variável econômica de interesse, U, é modelada como U = XY, com X e Y variáveis aleatórias, tais que X tem distribuição normal com média 8 e variância 20, e Y condicionada a X = x tem distribuição normal com média x e variância 10.<br></br>
        Qual o valor da esperança matemática de U?
    </text>
    <options>
        <option correct="false">84</option>
        <option correct="false">64</option>
        <option correct="false">170</option>
        <option correct="false">160</option>
        <option correct="true">80</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para calcular a esperança matemática de U = XY, utilizamos a propriedade de que a esperança do produto de duas variáveis aleatórias, sendo uma delas condicionada à outra, é igual ao produto das esperanças condicionais:<br></br>
        E(U) = E(XY) = E(X * E(Y|X))<br></br>
        Sabemos que X tem distribuição normal com média 8 e variância 20, então E(X) = 8.<br></br>
        Y, condicionado a X = x, tem distribuição normal com média x e variância 10, então E(Y|X) = X.<br></br>
        Substituindo esses valores, obtemos:<br></br>
        E(U) = E(X * E(Y|X)) = E(X * X) = E(X^2)<br></br>
        Para encontrar E(X^2), usamos a relação:<br></br>
        E(X^2) = Var(X) + [E(X)]^2 = 20 + 8^2 = 20 + 64 = 84<br></br>
        Portanto, E(U) = 84, que é o valor correto para a esperança matemática de U.
    </answer>
</question>

<question id="23">
    <number>(48)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>MATEMÁTICA</subject>
    </exam>
    <text>
        Para cada usuário que ingressa em um determinado aplicativo, um número PIN de quatro dígitos diferentes é gerado aleatoriamente pelo sistema.<br></br>
        Tomados dois números PIN criados independentemente e de forma aleatória, qual a probabilidade de que eles tenham exatamente dois dígitos em comum?
    </text>
    <options>
        <option correct="false">1/2</option>
        <option correct="false">3/7</option>
        <option correct="false">1/168</option>
        <option correct="false">9/400</option>
        <option correct="true">27/200</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para calcular a probabilidade de que dois números PIN tenham exatamente dois dígitos em comum, precisamos considerar as combinações possíveis e a probabilidade de ocorrência.<br></br>
        1. Escolher 2 dígitos em comum entre os 10 dígitos disponíveis (0 a 9).<br></br>
        Combinação: C(10, 2) = 45<br></br>
        2. Escolher 2 posições para esses dígitos em comum nos 4 dígitos de cada PIN.<br></br>
        Combinação: C(4, 2) = 6<br></br>
        3. Colocar os 2 dígitos em comum nas posições escolhidas. Existem 2! = 2 maneiras de organizar esses dígitos.<br></br>
        4. Escolher os 2 dígitos restantes para o primeiro PIN entre os 8 dígitos restantes (já que 2 foram usados).<br></br>
        Combinação: P(8, 2) = 8 × 7 = 56<br></br>
        5. Escolher os 2 dígitos restantes para o segundo PIN entre os 8 dígitos restantes.<br></br>
        Combinação: P(8, 2) = 8 × 7 = 56<br></br>
        A probabilidade de que dois números PIN tenham exatamente dois dígitos em comum é:<br></br>
        P = (45 × 6 × 2 × 56 × 56) / (10000 × 10000) = 27/200
    </answer>
</question>
<question id="24">
    <number>(49)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>MATEMÁTICA</subject>
    </exam>
    <text>
        O salário líquido (S), em reais, de um determinado profissional é o salário bruto menos os descontos. O salário
        bruto é a soma de uma parcela fixa, igual a R$5.000,00,
        com uma parcela variável (a comissão) que é sempre
        igual a 5% do valor total de suas vendas (v), em reais.
        Ele desconta um total de 10% para previdência, sobre o
        valor total do salário bruto e paga (desconta) 20% de Imposto de Renda sobre a diferença entre o salário bruto e
        a previdência. Ele ainda desconta R$ 2.000,00 de plano
        de saúde.
        O salário líquido S, em função do valor total vendido v, em
        reais, pode ser, algebricamente, expresso por:
    </text>
    <options>
        <option correct="false">S = 0,72v + 3600</option>
        <option correct="false">S = 0,36v + 4500</option>
        <option correct="false">S = 0,36v + 1600</option>
        <option correct="false">S = 0,036v + 1600</option>
        <option correct="true">S = 0,072v + 3600</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para encontrar a expressão correta para o salário líquido \(S\) em função do valor total vendido \(v\), siga os passos abaixo:<br></br>
        1. Calcular o salário bruto \(B\):<br></br>
        \(B = 5000 + 0,05v\)<br></br>
        2. Calcular o desconto para previdência (10% do salário bruto):<br></br>
        \(\text{Previdência} = 0,10B = 500 + 0,005v\)<br></br>
        3. Calcular a base de cálculo para o Imposto de Renda (salário bruto menos previdência):<br></br>
        \(\text{Base IR} = B - \text{Previdência} = 4500 + 0,045v\)<br></br>
        4. Calcular o desconto do Imposto de Renda (20% da base de cálculo):<br></br>
        \(\text{IR} = 0,20 \times \text{Base IR} = 900 + 0,009v\)<br></br>
        5. Calcular o total de descontos:<br></br>
        \(\text{Total de descontos} = \text{Previdência} + \text{IR} + \text{Plano de saúde} = 3400 + 0,014v\)<br></br>
        6. Calcular o salário líquido \(S\):<br></br>
        \(S = B - \text{Total de descontos} = 1600 + 0,036v\)<br></br>
        Portanto, a expressão correta é \(S = 0,036v + 1600\).
    </answer>
</question>

<question id="25">
    <number>(50)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>MATEMÁTICA</subject>
    </exam>
    <text>
        O preço unitário \(p\) de um determinado equipamento varia
        segundo a equação de demanda \(p = \sqrt{800 - x}\), em que \(x\)
        é o número de equipamentos produzidos.
        O número de equipamentos que devem ser produzidos e
        vendidos para maximizar a receita \(R = p \cdot x\) é de, aproximadamente:
    </text>
    <options>
        <option correct="false">400</option>
        <option correct="false">466</option>
        <option correct="true">533</option>
        <option correct="false">586</option>
        <option correct="false">600</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para maximizar a receita \(R\), calculamos a derivada da receita em relação ao número de equipamentos \(x\) e encontramos os pontos críticos:<br></br>
        1. A receita \(R\) é dada por \(R = p \cdot x = \sqrt{800 - x} \cdot x\).<br></br>
        2. Derivamos a função da receita: \(R'(x) = \frac{d}{dx} \left( x \cdot (800 - x)^{1/2} \right) = -\frac{x}{2} \cdot (800 - x)^{-1/2} + (800 - x)^{1/2}\).<br></br>
        3. Igualamos a derivada a zero e resolvemos para \(x\):<br></br>
        \(-\frac{x}{2} \cdot (800 - x)^{-1/2} + (800 - x)^{1/2} = 0\).<br></br>
        4. Multiplicando ambos os lados por \(2(800 - x)^{1/2}\), obtemos:<br></br>
        \(-x + 2(800 - x) = 0\).<br></br>
        5. Resolvendo a equação, obtemos \(x = \frac{1600}{3} \approx 533.33\).<br></br>
        Portanto, o número de equipamentos que devem ser produzidos e vendidos para maximizar a receita é aproximadamente 533.
    </answer>
</question>
<question id="26">
    <number>(51)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONTABILIDADE</subject>
    </exam>
    <text>
        Na teoria contábil dominante, é convergente o entendimento técnico-conceitual de que os fatos administrativos
        ou fatos contábeis, praticados pelas empresas, são registrados pelo método das partidas dobradas, mediante
        lançamento.
        Em termos técnicos, lançamento é a forma de a contabilidade registrar os fatos contábeis (administrativos), de
        acordo com as normas contábeis vigentes (CFC-ITG 2000 e alterações).
        Nesse enfoque do lançamento, analise o seguinte fato praticado pela comercial HL:<br></br>
        Pagamento de uma obrigação, após o vencimento, acrescida de juros de mora, por débito em conta-corrente bancária.<br></br>
        Desconsiderando-se os elementos do lançamento: data, histórico e valor, o registro contábil desse fato praticado
        pelo comercial HL é feito por lançamento de:
    </text>
    <options>
        <option correct="false">Primeira fórmula</option>
        <option correct="false">Segunda fórmula</option>
        <option correct="true">Terceira fórmula</option>
        <option correct="false">Quarta fórmula</option>
        <option correct="false">Quinta fórmula</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para o pagamento de uma obrigação, após o vencimento, acrescida de juros de mora, por débito em conta-corrente bancária, o lançamento contábil incluirá:<br></br>
        1. Débito na conta de obrigação pelo valor principal da dívida.<br></br>
        2. Débito na conta de juros de mora pela despesa financeira.<br></br>
        3. Crédito na conta-corrente bancária pelo valor total pago (principal + juros).<br></br>
        Portanto, temos dois débitos e um crédito, caracterizando a Terceira fórmula.
    </answer>
</question>

<question id="27">
    <number>(52)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONTABILIDADE</subject>
    </exam>
    <text>
        Na análise das demonstrações financeiras, os indicadores contábeis representam avaliações realizadas com
        o objetivo de poderem auxiliar os diversos usuários das informações das empresas, quer internos, quer externos,
        nas suas tomadas de decisão.<br></br>
        Nesse enfoque da validade dos indicadores contábeis na formação de opinião sobre as empresas, analise as seguintes anotações, feitas na análise das demonstrações contábeis da companhia UU:<br></br>
        Ativo total 4.000.000,00<br></br>
        Capital próprio 1.800.000,00<br></br>
        Passivo de curto prazo 1.155.000,00<br></br>
        Considerando-se as anotações apresentadas, o perfil da dívida (composição do endividamento) da companhia UU, em percentual, é
    </text>
    <options>
        <option correct="true">28,88%</option>
        <option correct="false">45,00%</option>
        <option correct="false">52,50%</option>
        <option correct="false">55,00%</option>
        <option correct="false">64,17%</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        O perfil da dívida ou composição do endividamento pode ser calculado utilizando a fórmula:<br></br>
        Perfil da Dívida (%) = (Passivo de Curto Prazo / Ativo Total) × 100<br></br>
        Dados fornecidos:<br></br>
        Ativo Total: R$ 4.000.000,00<br></br>
        Capital Próprio: R$ 1.800.000,00<br></br>
        Passivo de Curto Prazo: R$ 1.155.000,00<br></br>
        Cálculo:<br></br>
        1. Calculando o perfil da dívida:<br></br>
        Perfil da Dívida (%) = (1.155.000,00 / 4.000.000,00) × 100<br></br>
        2. Resolvendo a fração:<br></br>
        1.155.000,00 / 4.000.000,00 = 0,28875<br></br>
        3. Convertendo para percentual:<br></br>
        0,28875 × 100 = 28,875%<br></br>
        Portanto, o perfil da dívida (composição do endividamento) da companhia UU é aproximadamente 28,88%.
    </answer>
</question>

<question id="28">
    <number>(53)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ADMINISTRAÇÃO</subject>
    </exam>
    <text>
        Uma das principais questões para uma adequada administração do Contas a Receber da empresa é a definição das suas políticas de crédito e de cobrança.<br></br>
        Quando determinada empresa deseja aumentar seu volume de vendas, uma das alterações na política de crédito que pode contribuir para o aumento das vendas é a(o)
    </text>
    <options>
        <option correct="false">redução dos limites de crédito dos clientes</option>
        <option correct="true">concessão de crédito a clientes com maior risco</option>
        <option correct="false">redução nos prazos de crédito</option>
        <option correct="false">diminuição dos descontos financeiros</option>
        <option correct="false">uso de critérios mais rigorosos para concessão de crédito</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        Para aumentar o volume de vendas, a concessão de crédito a clientes com maior risco pode ser uma estratégia eficaz.<br></br>
        Análise das alternativas:<br></br>
        (A) Redução dos limites de crédito dos clientes: Limita a capacidade de compra dos clientes a crédito, não aumentando as vendas.<br></br>
        (B) Concessão de crédito a clientes com maior risco: Amplia a base de clientes que podem comprar a crédito, aumentando as vendas.<br></br>
        (C) Redução nos prazos de crédito: Torna o pagamento mais rápido, o que pode ser uma barreira para alguns clientes.<br></br>
        (D) Diminuição dos descontos financeiros: Torna a compra a crédito menos atrativa.<br></br>
        (E) Uso de critérios mais rigorosos para concessão de crédito: Reduz a base de clientes que podem obter crédito, não aumentando as vendas.<br></br>
        Portanto, a melhor opção para aumentar o volume de vendas é a concessão de crédito a clientes com maior risco.
    </answer>
</question>
<question id="29">
    <number>(54)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ADMINISTRAÇÃO</subject>
    </exam>
    <text>
        A administração do capital de giro (circulante) abarca as decisões sobre o volume de recursos de que a empresa necessita para seu ciclo operacional, envolvendo basicamente o disponível, os valores a receber e os estoques.<br></br>
        O Capital de Giro Líquido (CGL) representa o valor líquido dos investimentos realizados no ativo circulante da empresa.<br></br>
        Transações que diminuem o CGL incluem
    </text>
    <options>
        <option correct="false">aumento de capital com integralização de novas ações</option>
        <option correct="false">venda de ativo permanente com recebimento à vista</option>
        <option correct="false">geração de lucro líquido</option>
        <option correct="true">aquisição de ativo permanente com pagamento à vista</option>
        <option correct="false">novos financiamentos de longo prazo</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para gráficos adicionais, se necessário -->
    </extraContent>
    <answer>
        Análise das alternativas:<br></br>
        (A) Aumento de capital com integralização de novas ações: Esta transação aumenta o capital de giro líquido, pois a empresa recebe novos recursos de acionistas.<br></br>
        (B) Venda de ativo permanente com recebimento à vista: Esta transação aumenta o capital de giro líquido, pois transforma um ativo não circulante em disponível.<br></br>
        (C) Geração de lucro líquido: A geração de lucro líquido normalmente aumenta o capital de giro líquido, pois contribui para o aumento dos recursos disponíveis.<br></br>
        (D) Aquisição de ativo permanente com pagamento à vista: Esta transação diminui o capital de giro líquido, pois envolve a saída de recursos disponíveis (caixa) para a aquisição de um ativo não circulante.<br></br>
        (E) Novos financiamentos de longo prazo: Novos financiamentos de longo prazo geralmente aumentam o capital de giro líquido, pois a empresa recebe novos recursos que podem ser usados no curto prazo.<br></br>
        Portanto, a transação que diminui o Capital de Giro Líquido (CGL) é a aquisição de ativo permanente com pagamento à vista.
    </answer>
</question>
<question id="30">
    <number>(55)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        A matriz abaixo descreve a interação estratégica de duas pessoas, A e B. As possíveis estratégias de A são A1, A2 e A3; as possíveis estratégias de B são B1 e B2. Em cada célula da matriz, correspondendo a uma combinação de estratégias de A e de B, aparecem dois números: o número à esquerda na célula é o ganho da pessoa A; o número à direita é o ganho da pessoa B.<br></br>
        Para que B2 seja uma estratégia estritamente dominante do jogador B, é necessário que X seja
    </text>
    <options>
        <option correct="false">maior do que 5</option>
        <option correct="true">menor do que 5</option>
        <option correct="false">igual a 6</option>
        <option correct="false">igual a 7</option>
        <option correct="false">maior do que 7</option>
    </options>
    <extraContent>
        <img src="data/img/22eletronuclear55.jpg" alt="Tabela da interação estratégica"></img>
    </extraContent>
    <answer>
        Para que B2 seja uma estratégia estritamente dominante do jogador B, o valor de X deve ser menor do que 5. Isso ocorre porque, ao comparar as estratégias B1 e B2, a pessoa B preferirá B2 se o valor de X for menor que o valor correspondente da estratégia B1. Neste caso, X deve ser menor do que 5 para que a estratégia B2 ofereça sempre um ganho maior do que B1 para a pessoa B.
    </answer>
</question>

<question id="31">
    <number>(56)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        O bem X é negociado em um mercado competitivo, no qual ocorre um aumento da demanda. A quantidade e o preço de equilíbrio no mercado dobram, ambos, em relação ao equilíbrio inicial.<br></br>
        Sendo assim, conclui-se que a(o)
    </text>
    <options>
        <option correct="false">receita total dos produtores de X duplicou, com o aumento da demanda.</option>
        <option correct="false">elasticidade renda da demanda por X é unitária.</option>
        <option correct="true">elasticidade preço da oferta de X é igual a 1.</option>
        <option correct="false">demanda por X é perfeitamente elástica, em relação a preço.</option>
        <option correct="false">mercado em questão não é de fato competitivo.</option>
    </options>
    <answer>
        A elasticidade preço da oferta é definida como a variação percentual na quantidade ofertada dividida pela variação percentual no preço. Se a quantidade ofertada dobra (aumenta 100%) quando o preço também dobra (aumenta 100%), a elasticidade preço da oferta é 100% / 100% = 1.<br></br>
        Portanto, a elasticidade preço da oferta de X é igual a 1.
    </answer>
</question>

<question id="32">
    <number>(57)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>FINANÇAS</subject>
    </exam>
    <text>
        O Valor em Risco (VAR) de R$ 100.000,00, calculado para certo projeto de investimento, em um horizonte de tempo de 5 anos, com 95% de confiança, significa que
    </text>
    <options>
        <option correct="true">é 5% provável que o projeto em questão acarrete uma perda de R$ 100.000,00 ou mais, nos próximos 5 anos.</option>
        <option correct="false">é 95% provável que o projeto em questão gere um Valor Presente Líquido negativo de R$ 100.000,00, nos próximos 5 anos.</option>
        <option correct="false">é 95% provável que seja necessário aportar, para o projeto em questão, R$ 100.000,00 de investimento adicional, nos próximos 5 anos.</option>
        <option correct="false">é 95% provável que o Valor Presente Líquido, do projeto em questão, nos próximos 5 anos, seja R$ 100.000,00 menor do que o Valor Presente Líquido estimado inicialmentes.</option>
        <option correct="false">vale a pena realizar o projeto em questão, se o seu Valor Presente Líquido estimado, nos próximos 5 anos, for maior que R$ 100.000,00, com 5% de probabilidade.</option>
    </options>
    <extraContent></extraContent>
    <answer>
        A alternativa (A) é a correta: é 5% provável que o projeto em questão acarrete uma perda de R$ 100.000,00 ou mais, nos próximos 5 anos. Isso é exatamente o que o VaR representa. Com 95% de confiança, espera-se que a perda não exceda R$ 100.000,00. Portanto, há 5% de chance de a perda ser R$ 100.000,00 ou mais.
    </answer>
</question>







<question id="33">
    <number>(58)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        Suponha que uma pessoa está escolhendo entre duas alternativas de investimento:<br></br>
        (I) Investir hoje R$ 1.000,00 e receber, após 1 ano, com absoluta certeza, R$ 1.100,00.<br></br>
        (II) Investir hoje R$ 1.000,00 e receber, após 1 ano, R$ 1.050,00 com 50% de probabilidade, ou R$ X com 50% de probabilidade.<br></br>
        Logo, sempre que a pessoa for
    </text>
    <options>
        <option correct="false">avessa em relação a risco e X = R$ 1.150,00, ela escolhe o investimento (II)</option>
        <option correct="false">avessa em relação a risco e X = R$ 1.200,00, ela escolhe o investimento (I)</option>
        <option correct="false">neutra em relação a risco e X = R$ 1.125,00, ela escolhe o investimento (II)</option>
        <option correct="true">neutra em relação a risco e X = R$ 1.150,00, ela é indiferente entre os investimentos (I) e (II)</option>
        <option correct="false">neutra em relação a risco e X = R$ 1.400,00, ela escolhe o investimento (I)</option>
    </options>
    <extraContent></extraContent>
    <answer>
        Para que o investidor neutro em relação ao risco seja indiferente entre os dois investimentos, o valor esperado do investimento II deve ser igual ao retorno certo do investimento I.<br></br>
        Cálculo do valor esperado do investimento II:<br></br>
        Valor Esperado = (1.050 x 0,5) + (X x 0,5)<br></br>
        Para que a pessoa seja indiferente:<br></br>
        (1.050 x 0,5) + (X x 0,5) = 1.100<br></br>
        525 + 0,5X = 1.100<br></br>
        0,5X = 1.100 - 525<br></br>
        0,5X = 575<br></br>
        X = 1.150<br></br>
        Portanto, se X = R$ 1.150,00, a pessoa neutra em relação ao risco seria indiferente entre os investimentos (I) e (II).
    </answer>
</question>
<question id="34">
    <number>(59)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        Um projeto de investimento apresenta o fluxo financeiro descrito no diagrama abaixo, onde as setas apontadas para cima da linha de referência de tempo representam recebimentos, e a seta para baixo representa gasto.<br></br>
        Esse projeto tem um(a)
    </text>
    <options>
        <option correct="false">Valor Presente Líquido de R$ 150,00, se a taxa de desconto usada for positiva.</option>
        <option correct="false">Valor Presente Líquido positivo, se avaliado usando a Taxa Mínima de Atratividade de 15% por período.</option>
        <option correct="true">Taxa Interna de Retorno de 10% por período.</option>
        <option correct="false">Duration de 2 períodos.</option>
        <option correct="false">Duration de 1 período.</option>
    </options>
    <extraContent>
       <img  src="data/img/22eletronuclear59.jpg" alt="Fluxo de Caixa do Projeto"></img>
    </extraContent>
    <answer>
        Para calcular a taxa interna de retorno (TIR), precisamos encontrar a taxa de desconto que faz o valor presente líquido (VPL) ser igual a zero.<br></br>
        Passos de cálculo:<br></br>
        1. Fluxos de Caixa:<br></br>
        - Período 0: -R$ 1.000,00 (gasto)<br></br>
        - Período 1: R$ 600,00 (recebimento)<br></br>
        - Período 2: R$ 550,00 (recebimento)<br></br>
        2. Valor Presente Líquido (VPL):<br></br>
        VPL = \(\frac{600}{(1 + 0,10)^1} + \frac{550}{(1 + 0,10)^2} - 1000\)<br></br>
        VPL = 0 quando a taxa de desconto é 10%<br></br>
        3. Duration:<br></br>
        Duration = \(\frac{1 \times \frac{600}{1,10} + 2 \times \frac{550}{1,21}}{\frac{600}{1,10} + \frac{550}{1,21}}\)<br></br>
        Duration ≈ 1,45 períodos.<br></br>
        Portanto, a resposta correta é (C) Taxa Interna de Retorno de 10% por período.
    </answer>
</question>

<question id="35">
    <number>(60)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        Oito empresas, únicas produtoras de um certo bem X, se comportam no mercado de X como um oligopólio de Cournot. Todas as oito empresas são iguais, tendo o mesmo Custo Marginal = 30/unidade de X. A demanda total do mercado (Qd) é dada pela seguinte expressão:<br></br>
        Qd = 100 – p, sendo p o preço de uma unidade de X. Logo, é possível afirmar que a(o)
    </text>
    <options>
        <option correct="false">quantidade total negociada de X no mercado será maior do que 70.</option>
        <option correct="true">receita total do conjunto de oligopolistas será a máxima possível.</option>
        <option correct="false">elasticidade preço da oferta de X é igual a 8.</option>
        <option correct="false">elasticidade preço da demanda por X é constante.</option>
        <option correct="false">preço de mercado do bem X será maior do que 30/unidade de X.</option>
    </options>
    <extraContent></extraContent>
    <answer>
        1. A função de demanda inversa é \( p = 100 - Q \), onde \( Q \) é a quantidade total de X no mercado.<br></br>
        2. A receita total para uma empresa \( i \) é \( RT_i = p \cdot q_i = (100 - Q) \cdot q_i \), onde \( Q = q_1 + q_2 + \ldots + q_8 \) e \( q_i \) é a produção da empresa \( i \).<br></br>
        3. A receita marginal é \( RM_i = 100 - 2Q + q_i \).<br></br>
        4. Em equilíbrio, a receita marginal é igual ao custo marginal: \( 100 - 2Q + q_i = 30 \) ou \( q_i = 70 - 2Q \).<br></br>
        5. Como todas as empresas são iguais, \( Q = 8q \), então \( q = \frac{70}{8} \) e \( Q = 70 \).<br></br>
        6. O preço de equilíbrio é \( p = 100 - Q = 30 \).<br></br>
        Portanto, a resposta correta é (B), pois a receita total do conjunto de oligopolistas será a máxima possível.
    </answer>
</question>



</quiz>


