<quiz>

<question id="1">
    <number>1 (26)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>O conceito de transição energética atual está relacionado a grandes mudanças na matriz energética no mundo. Essa transformação ocorre na direção de uma economia de</text>
    <options>
        <option correct="true">baixo carbono e menor pegada ambiental</option>
        <option correct="false">baixo carbono e maior pegada ambiental</option>
        <option correct="false">alto carbono e menor pegada ambiental</option>
        <option correct="false">alto carbono e menor pegada hídrica</option>
        <option correct="false">alto metano e menor pegada hídrica</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A transição energética atual visa reduzir as emissões de gases de efeito estufa, principalmente dióxido de carbono (CO₂), e diminuir a pegada ambiental. O objetivo é mover-se para uma economia de baixo carbono, utilizando fontes de energia renováveis e tecnologias mais eficientes que resultem em menores impactos ambientais.</answer>
</question>

<question id="2">
    <number>2 (27)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Nas últimas décadas, observou-se enorme transferência de fábricas operadas por filiais de empresas multinacionais para os países em desenvolvimento da Ásia. A tendência de fragmentação da produção de bens e serviços, em afiliadas localizadas em diferentes países, refletiu a opção estratégica das empresas multinacionais por especialização em produtos finais, partes, peças e componentes, levando à disseminação do que se convencionou denominar cadeias globais de valor.
De acordo com a nova teoria do comércio internacional, os principais fatores que explicam a disseminação das cadeias globais de valor são:</text>
    <options>
        <option correct="false">o esgotamento das oportunidades de lucro nos países de origem das empresas multinacionais e os elevados salários nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">a escassez de mão de obra nos países de origem das empresas multinacionais e a abundância de matérias-primas nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">a abundância de capital e os baixos salários nos países hospedeiros.</option>
        <option correct="false">os diferenciais de preços de matérias-primas e a falta de concorrência nos países de origem das empresas multinacionais.</option>
        <option correct="true">os diferenciais de custos de produção entre países e as enormes economias de escala requeridas no processo de fabricação.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A nova teoria do comércio internacional considera fatores como os diferenciais de custos de produção entre países e as economias de escala que podem ser obtidas. Empresas multinacionais fragmentam suas cadeias de valor globalmente para tirar proveito dos custos mais baixos em certos países e das economias de escala que resultam da produção em grande escala.</answer>
</question>

<question id="3">
    <number>3 (28)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>O período 1967-1973 marcou uma das fases mais dinâmicas da economia brasileira, quando a taxa média de crescimento do Produto Interno Bruto (PIB) anual foi de 10,2%, alcançando um pico de 14% em 1973. A despeito do inquestionável dinamismo da economia, o período é também conhecido como “milagre” brasileiro.
Uma das distorções flagrantes do “milagre” foi o(a):</text>
    <options>
        <option correct="false">reduzido grau de intervenção do Estado na economia brasileira.</option>
        <option correct="false">fraco dinamismo da demanda interna.</option>
        <option correct="true">aumento da concentração da renda nacional, em favor dos estratos mais ricos da população.</option>
        <option correct="false">baixa taxa de crescimento do investimento bruto.</option>
        <option correct="false">enorme capacidade ociosa observada no subperíodo 1970-1973.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O período do "milagre econômico" brasileiro, entre 1967 e 1973, foi marcado por um forte crescimento econômico. No entanto, uma das grandes distorções desse período foi o aumento da concentração de renda, beneficiando principalmente os estratos mais ricos da população. Esse crescimento não foi distribuído de forma equitativa, resultando em desigualdades sociais significativas.</answer>
</question>

<question id="4">
    <number>4 (29)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>De acordo com os dados do IBGE, o Brasil apresentou os seguintes valores acumulados, em R$ milhões, valores aproximados, concernentes à oferta e à demanda agregadas em 2020:</text>
    <extraContent>
        <table>
            <tr>
                <th>Categoria</th>
                <th>Valor (R$ milhões)</th>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado da Agropecuária</td>
                <td>440.085</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado da Indústria</td>
                <td>1.321.892</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Valor Adicionado do Setor de Serviços</td>
                <td>4.689.305</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Impostos Líquidos</td>
                <td>1.016.334</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Consumo das Famílias</td>
                <td>4.696.416</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Consumo do Governo</td>
                <td>1.529.313</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Formação Bruta de Capital Fixo</td>
                <td>1.240.167</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Variação de Estoques</td>
                <td>-50.530</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Exportações</td>
                <td>1.254.192</td>
            </tr>
            <tr>
                <td>Importações</td>
                <td>1.201.942</td>
            </tr>
        </table>
    </extraContent>
    <options>
        <option correct="false">5.434.948</option>
        <option correct="false">6.451.282</option>
        <option correct="false">7.465.896</option>
        <option correct="true">7.467.616</option>
        <option correct="false">9.871.500</option>
    </options>
    <answer>O cálculo do PIB pode ser feito pelo lado da oferta e pelo lado da demanda. Ambos os métodos, ao considerar os valores fornecidos, resultam em um PIB de R$ 7.467.616 milhões. Assim, a alternativa correta é a opção D.</answer>
</question>

<question id="5">
    <number>5 (30)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Segundo o IBGE, o Produto Interno Bruto real (PIB real) do Brasil teve contração de 4,1%, em 2020, configurando o maior recuo da série histórica desde 1996.
O indicador que confirma o quadro de recessão econômica no Brasil em 2020 é o(a)</text>
    <options>
        <option correct="true">hiato do produto negativo</option>
        <option correct="false">pleno-emprego</option>
        <option correct="false">déficit em conta-corrente</option>
        <option correct="false">PIB potencial elevado</option>
        <option correct="false">inflação acelerada</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Durante uma recessão econômica, o hiato do produto é negativo, indicando que a economia está operando abaixo do seu potencial. O hiato do produto é a diferença entre o PIB real e o PIB potencial. Quando o PIB real está abaixo do PIB potencial, a economia não está utilizando plenamente seus recursos, o que é característico de um período de recessão.</answer>
</question>

<question id="6">
    <number>6 (31)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>CONHECIMENTOS ESPECÍFICOS</subject>
    </exam>
    <text>Haverá aumento dos meios de pagamento na economia se:</text>
    <options>
        <option correct="false">o Banco Central vender reservas internacionais no mercado de câmbio.</option>
        <option correct="false">os bancos comerciais comprarem títulos da dívida pública, disponíveis em carteira das empresas.</option>
        <option correct="false">um banco comercial vender ações ao público, por meio da bolsa de valores.</option>
        <option correct="false">um importador comprar moeda estrangeira de um banco comercial.</option>
        <option correct="true">uma empresa fizer um depósito à vista, num banco comercial, no valor de R$50.000,00.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Os meios de pagamento na economia referem-se ao dinheiro disponível para uso imediato, como depósitos à vista em bancos comerciais e o papel-moeda em circulação. Quando uma empresa faz um depósito à vista de R$50.000,00 em um banco comercial, esse valor se torna parte dos meios de pagamento disponíveis na economia. Esse depósito pode ser utilizado para pagamentos e transações imediatas, aumentando a liquidez na economia.
Outros fatores que aumentam os meios de pagamento incluem a criação de novos depósitos à vista, a emissão de papel-moeda e o aumento das reservas bancárias.</answer>
</question>
<question id="7">
    <number>7 (32)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Admita que sejam válidas todas as premissas subjacentes à Teoria Quantitativa da Moeda (TQM), em sua versão clássica.
De acordo com a TQM, se o Banco Central aumentar a oferta de moeda da economia, ele provocará:</text>
    <options>
        <option correct="false">redução da inflação.</option>
        <option correct="false">aumento dos salários nominais.</option>
        <option correct="false">aumento do nível de emprego.</option>
        <option correct="false">aumento da inflação, mantendo inalterado o PIB nominal.</option>
        <option correct="true">aumento da inflação, mantendo inalterado o PIB real.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A Teoria Quantitativa da Moeda (TQM), em sua versão clássica, afirma que há uma relação direta entre a quantidade de moeda na economia e o nível geral de preços, assumindo que a velocidade da moeda e o PIB real são constantes no curto prazo. De acordo com a equação da troca (MV = PQ), onde M é a quantidade de moeda, V é a velocidade da moeda, P é o nível de preços e Q é o PIB real:

Um aumento na oferta de moeda (M), mantendo constante a velocidade da moeda (V) e o PIB real (Q), levará a um aumento proporcional no nível de preços (P), ou seja, à inflação. Portanto, aumentar a oferta de moeda provoca inflação, mantendo inalterado o PIB real, de acordo com a TQM clássica.</answer>
</question>


<question id="8">
    <number>8 (33)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Segundo a macroeconomia clássica, a taxa real de juros resulta do(a):</text>
    <options>
        <option correct="true">equilíbrio entre a oferta de poupança e a demanda de investimento</option>
        <option correct="false">equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda</option>
        <option correct="false">preferência do público por liquidez</option>
        <option correct="false">política monetária do Banco Central</option>
        <option correct="false">responsabilidade do governo na gestão da política tributária</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
<answer>Na macroeconomia clássica, a taxa real de juros é determinada pelo equilíbrio entre a oferta de poupança e a demanda de investimento. A ideia é que a taxa de juros se ajusta para equilibrar a quantidade de poupança disponível com a quantidade de investimento demandado.

A confusão pode ocorrer porque a taxa de juros nominal é frequentemente associada ao equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda, especialmente nas teorias Keynesianas. A taxa nominal de juros é determinada pelo equilíbrio entre a oferta e a demanda de moeda e é influenciada pela política monetária do Banco Central.</answer>

</question>

<question id="9">
    <number>9 (34)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Em célebre trecho de sua Teoria Geral do Emprego, do Juro e da Moeda, Keynes mostra as razões por que o investimento, uma das variáveis mais importantes para sustentar o crescimento econômico no longo prazo, sofre flutuações expressivas ao longo dos ciclos econômicos.

De acordo com Keynes, as decisões de investimento nas economias capitalistas são efetivadas sob incerteza e com base em expectativas:</text>
    <options>
        <option correct="false">adaptativas</option>
        <option correct="false">racionais</option>
        <option correct="false">confiáveis</option>
        <option correct="false">probabilísticas</option>
        <option correct="true">não probabilísticas</option>
    </options>
    <extraContent>
        <blockquote>
        "O fato de maior importância é a extrema precariedade da base do conhecimento sobre o qual temos que fazer os nossos cálculos das rendas esperadas. O nosso conhecimento dos fatores que regularão a renda de um investimento alguns anos mais tarde é, em geral, muito limitado e, com frequência, desprezível. Se falarmos com franqueza, temos de admitir que as bases do nosso conhecimento para calcular a renda provável dentro de dez anos de uma estrada de ferro, uma mina de cobre, uma fábrica de tecidos, a aceitação de um produto farmacêutico, um navio transatlântico ou um imóvel no centro comercial de Londres pouco significam e, às vezes, a nada levam."
        </blockquote>
        <reference>KEYNES, J.M. A Teoria Geral do Emprego, do Juro e da Moeda. São Paulo: Editora Nova Cultural, 1996, p.161.</reference>
    </extraContent>
    <answer>Keynes argumenta que as decisões de investimento são feitas sob condições de incerteza radical, onde as expectativas não podem ser baseadas em cálculos probabilísticos precisos devido à extrema precariedade do conhecimento sobre o futuro. Isso leva a decisões que muitas vezes se baseiam em julgamentos subjetivos e não probabilísticos. A alternativa (A) sobre expectativas adaptativas seria correta se a teoria estivesse considerando a adaptação de expectativas baseadas em erros passados, o que não é o caso aqui. Expectativas adaptativas estão associadas à escola monetarista, desenvolvida por economistas como Milton Friedman.</answer>
</question>

<question id="10">
    <number>10 (35)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Nos países que adotam o regime de metas de inflação, como o Brasil, o principal instrumento utilizado pelos Bancos Centrais para manter baixas e estáveis as taxas observadas e esperadas de inflação é o(a):</text>
    <options>
        <option correct="false">controle da oferta monetária</option>
        <option correct="false">controle de preços dos bens e serviços em geral</option>
        <option correct="false">controle de preços dos bens e serviços administrados</option>
        <option correct="true">manejo da taxa básica de juros de curto prazo</option>
        <option correct="false">controle dos salários nominais</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Nos países que adotam o regime de metas de inflação, como o Brasil, o principal instrumento utilizado pelos Bancos Centrais para manter baixas e estáveis as taxas de inflação observadas e esperadas é o manejo da taxa básica de juros de curto prazo. Essa taxa, conhecida no Brasil como Selic, é ajustada para influenciar a demanda agregada e, consequentemente, os níveis de preços na economia.

O controle da oferta monetária (A) poderia ser um instrumento, mas no regime de metas de inflação, o foco principal é na taxa de juros. O controle direto de preços de bens e serviços (B) e dos bens e serviços administrados (C) não são práticas comuns ou eficazes no regime de metas de inflação. O controle dos salários nominais (E) não é utilizado como o principal instrumento de controle da inflação no regime de metas.</answer>
</question>

<question>
    <number>11 (36)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>
        A regra de Taylor é uma das ferramentas mais utilizadas pela maioria dos Bancos Centrais, no manejo da política monetária. Elaborada pelo economista John Taylor, em 1993, ela pode ser expressa pela equação:<br> </br>
        it = r* + πt + α (πt - π*) + β ((Yt - Yt*) / Yt*)<br> </br>

        em que i é a taxa básica de juros de curto prazo;<br> </br> r* é a taxa de juros real neutra;<br> </br> π, a taxa de inflação observada;<br> </br> π*, a meta de inflação;<br> </br> Y, o PIB real observado;<br> </br> Y*, o PIB real potencial de pleno-emprego;<br> </br> t, o período temporal considerado; e α e β são coeficientes positivos escolhidos pelo Banco Central.<br> </br>

        Admita que uma determinada economia apresente taxas de inflação observadas superiores à meta de inflação e hiatos do produto positivos, ao longo de determinado período.<br> </br>

        Tendo em vista, exclusivamente, os preceitos da regra de Taylor, o Banco Central desse país deverá:
    </text>
    <options>
        <option correct="false">reduzir a taxa básica de juros de curto prazo</option>
        <option correct="false">reduzir a taxa de juros real neutra</option>
        <option correct="false">aumentar a taxa de juros real neutra</option>
        <option correct="false">aumentar a oferta monetária</option>
        <option correct="true">aumentar a taxa básica de juros de curto prazo</option>
    </options>
    <extraContent>
        <img src="data/img/22eletronuclear36.jpg" alt="Equação de Taylor"> </img>

    </extraContent>
    <answer>
        A regra de Taylor indica que a taxa básica de juros deve ser ajustada para responder a desvios da inflação em relação à meta e do PIB real em relação ao potencial. Quando a inflação observada é superior à meta (πt > π*) e há um hiato positivo do produto (Yt > Yt*), a equação da regra de Taylor recomenda um aumento da taxa básica de juros de curto prazo (it) para conter a inflação e evitar o superaquecimento da economia.

        A alternativa (A) é incorreta porque reduzir a taxa básica de juros de curto prazo seria uma medida contrária aos preceitos da regra de Taylor quando a inflação está acima da meta e há um hiato positivo do produto. A alternativa (D) sobre aumentar a oferta monetária é incorreta porque poderia exacerbar a inflação, o que contraria o objetivo de estabilização da regra de Taylor.
    </answer>
</question>

<question id="12">
    <number>12 (37)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>Definindo-se as receitas líquidas de impostos como a diferença entre o total de impostos arrecadados pelo governo e as transferências governamentais realizadas em determinado período, entende-se por saldo fiscal nominal nesse mesmo período a:</text>
    <options>
        <option correct="true">diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo, acrescida das despesas de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas de impostos e as transferências realizadas</option>
        <option correct="false">diferença entre as receitas líquidas de impostos e as despesas anuais de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
        <option correct="false">soma dos gastos primários do governo e das despesas anuais de juros incidentes sobre a dívida pública</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>O saldo fiscal nominal é a diferença entre as receitas líquidas de impostos e os gastos primários do governo, acrescida das despesas de juros incidentes sobre a dívida pública. A alternativa (B) está incorreta porque define apenas o saldo primário, que não inclui as despesas com juros.</answer>
</question>

<question id="13">
    <number>13 (38)</number>
    <exam>
        <name>ELETRONUCLEAR22</name>
        <organization>CESGRANRIO</organization>
        <year>2022</year>
        <subject>ECONOMIA</subject>
    </exam>
    <text>O modelo de crescimento econômico de Solow baseia-se numa função agregada de produção, expressa na forma <br></br> Q = K^(1-α) * L^α * A(t),<br></br> em que Q é o nível do produto;<br></br> K, o estoque de capital da economia;<br></br> L, a força de trabalho;<br></br> A(t), o estado da tecnologia no tempo t;<br></br> e 1 - α e α são coeficientes técnicos que representam os retornos dos fatores capital e trabalho, respectivamente.<br></br>

Com base nas hipóteses do modelo de Solow, um dos mais influentes na teoria neoclássica de crescimento econômico, verifica-se que:</text>
    <options>
        <option correct="false">a função agregada de produção está sujeita a retornos crescentes de escala</option>
        <option correct="true">o progresso técnico é a variável exógena e é estimado como resíduo no modelo</option>
        <option correct="false">o progresso técnico, sendo a variável endógena do modelo, é o principal fator explicativo do crescimento econômico no longo prazo</option>
        <option correct="false">o fator capital é o fator variável do modelo e está sujeito a rendimentos crescentes</option>
        <option correct="false">os fatores capital e trabalho estão sujeitos à mesma taxa de variação ao longo do tempo</option>
    </options>
    <extraContent>
        <image src="data/img/22eletronuclear38.jpg" alt="Equação de Solow" />
    </extraContent>
    <answer>No modelo de crescimento de Solow, o progresso técnico é considerado uma variável exógena. Ele é frequentemente estimado como um resíduo, conhecido como o "resíduo de Solow" ou "fator de Solow", que capta o crescimento do produto não explicado pelo aumento dos fatores de produção (capital e trabalho). Este resíduo é interpretado como o efeito do progresso técnico.

A alternativa (A) está incorreta porque a função agregada de produção no modelo de Solow está sujeita a retornos constantes de escala, não crescentes. A alternativa (C) está incorreta porque no modelo de Solow, o progresso técnico é exógeno, não endógeno. A alternativa (D) está incorreta porque no modelo de Solow, o fator capital está sujeito a rendimentos decrescentes, não crescentes. A alternativa (E) está incorreta porque os fatores capital e trabalho não estão sujeitos à mesma taxa de variação ao longo do tempo.</answer>
</question>





</quiz>


