<quiz>
<question id="11">
    <number>1 (11)</number>
    <exam>
        <name>Prova 7 Agerio23  QUESTION 2 222222</name>
        <organization>Cesgranrio</organization>
        <year>2023</year>
        <subject>Gestão</subject>
    </exam>
    <text>Como integrante do Sistema Financeiro Nacional, cabe ao Conselho Monetário Nacional</text>
    <options>
        <option correct="true">definir as metas anuais de inflação.</option>
        <option correct="false">determinar as taxas básicas de juros da economia brasileira.</option>
        <option correct="false">atuar como emprestador de última instância.</option>
        <option correct="false">calcular o Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA).</option>
        <option correct="false">executar a política fiscal.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>definir as metas anuais de inflação.</answer>
</question>


<question id="2">
    <number>2 (12)</number>
    <exam>
        <name>Prova 7 Agerio23</name>
        <organization>Cesgranrio</organization>
        <year>2023</year>
        <subject>Gestão</subject>
    </exam>
    <text>O Conselho de Recursos do Sistema Financeiro Nacional (CRSFN) se encarrega do julgamento, não apenas dos recursos contra as sanções aplicadas pelo Banco Central do Brasil e Comissão de Valores Mobiliários, mas, também, dos processos relacionados à “lavagem” de dinheiro, dos recursos contra as sanções aplicadas pelo Coaf, Susep e demais autoridades competentes. Os julgamentos e eventuais penalidades determinadas pelo CRSFN são de caráter</text>
    <options>
        <option correct="false">tributário</option>
        <option correct="false">penal</option>
        <option correct="true">administrativo</option>
        <option correct="false">civil</option>
        <option correct="false">internacional</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Os julgamentos e eventuais penalidades determinadas pelo CRSFN são de caráter administrativo. Isso ocorre porque o CRSFN, também conhecido como "Conselhinho", é uma instância recursal administrativa vinculada ao Ministério da Fazenda, que julga recursos contra penalidades aplicadas por órgãos reguladores como o Banco Central, a Comissão de Valores Mobiliários (CVM), o Conselho de Controle de Atividades Financeiras (Coaf) e outros. Suas decisões estão relacionadas à regulamentação e supervisão do sistema financeiro, aplicando medidas administrativas que buscam garantir a conformidade com as normas financeiras e prevenir atividades ilícitas como a lavagem de dinheiro.</answer>
</question>


<question id="3">
    <number>3 (13)</number>
    <exam>
        <name>Prova 7 Agerio23</name>
        <organization>Cesgranrio</organization>
        <year>2023</year>
        <subject>Gestão</subject>
    </exam>
    <text>De acordo com a legislação brasileira, uma instituição financeira pode ser enquadrada na categoria de banco múltiplo se</text>
    <options>
        <option correct="false">for organizada sob a forma de sociedade de responsabilidade limitada.</option>
        <option correct="false">for organizada exclusivamente como instituição financeira privada.</option>
        <option correct="false">suas operações envolverem quaisquer tipos de carteiras, exceto a de desenvolvimento.</option>
        <option correct="false">possuir, pelo menos, três carteiras, sendo duas delas, obrigatoriamente, as carteiras comercial e de crédito.</option>
        <option correct="true">possuir, pelo menos, duas carteiras, sendo uma delas, obrigatoriamente, a carteira comercial ou a carteira de investimento.</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
        <img src="data/img03.jpg" alt="Imagem de exemplo"></img>
    </extraContent>
    <answer>De acordo com a legislação brasileira, uma instituição financeira pode ser enquadrada na categoria de banco múltiplo se possuir, pelo menos, duas carteiras, sendo uma delas, obrigatoriamente, a carteira comercial ou a carteira de investimento. Isso significa que um banco múltiplo deve atuar em pelo menos duas áreas distintas de serviços financeiros, e uma dessas áreas deve ser a de operações comerciais ou de investimentos. Este requisito visa assegurar que os bancos múltiplos tenham uma diversidade mínima de operações, o que pode contribuir para uma maior estabilidade financeira e capacidade de atender a diferentes necessidades do mercado.</answer>
</question>

<question id="4">
    <number>4 (14)</number>
    <exam>
        <name>Prova 7 Agerio23</name>
        <organization>Cesgranrio</organization>
        <year>2023</year>
        <subject>Gestão</subject>
    </exam>
    <text>A garantia real em que o devedor detém a posse de um bem, mas transfere, temporariamente, ao credor a propriedade desse mesmo bem, dado como garantia, até que a dívida seja totalmente quitada, é denominada</text>
    <options>
        <option correct="false">fiança</option>
        <option correct="false">aval</option>
        <option correct="false">penhor civil</option>
        <option correct="true">alienação fiduciária</option>
        <option correct="false">penhor mercantil</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>A garantia real denominada alienação fiduciária ocorre quando o devedor mantém a posse do bem, mas a propriedade é temporariamente transferida ao credor como garantia até que a dívida seja totalmente quitada. Este tipo de garantia é muito utilizado em financiamentos de veículos e imóveis, onde o bem financiado permanece com o devedor, que pode utilizá-lo normalmente, mas a propriedade é do credor até o pagamento total da dívida. Após a quitação, a propriedade é transferida de volta ao devedor. Este mecanismo oferece segurança adicional ao credor, pois ele pode retomar o bem em caso de inadimplência.</answer>
</question>

<question id="5">
    <number>5 (15)</number>
    <exam>
        <name>Prova 7 Agerio23</name>
        <organization>Cesgranrio</organization>
        <year>2023</year>
        <subject>Gestão</subject>
    </exam>
    <text>Em seu website, a Agência Estadual de Fomento do Rio de Janeiro (AgeRio) estabelece como missão “fomentar, por meio de soluções financeiras, o desenvolvimento sustentável do Estado do Rio de Janeiro, com excelência na prestação de serviços”. Nesse contexto, NÃO está sob o alcance de agências de fomento adotar instrumentos para</text>
    <options>
        <option correct="false">fomentar o emprego e a renda.</option>
        <option correct="true">controlar a inflação.</option>
        <option correct="false">prover suporte financeiro às micro, pequenas e médias empresas.</option>
        <option correct="false">estimular as inovações.</option>
        <option correct="false">estimular o desenvolvimento de tecnologias com baixa emissão de dióxido de carbono</option>
    </options>
    <extraContent>
        <!-- Espaço para textos ou gráficos adicionais -->
    </extraContent>
    <answer>Agências de fomento, como a AgeRio, têm como missão promover o desenvolvimento sustentável e econômico por meio de soluções financeiras. Elas fornecem suporte financeiro às micro, pequenas e médias empresas, estimulam inovações e tecnologias sustentáveis, e fomentam o emprego e a renda. No entanto, controlar a inflação não está sob o alcance dessas agências, pois essa é uma função típica dos bancos centrais, como o Banco Central do Brasil. O controle da inflação envolve a implementação de políticas monetárias e a regulação da oferta de dinheiro na economia, tarefas que são específicas do Banco Central.</answer>
</question>




</quiz>


